[
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны",
      "questionText": "Обострение казахско-джунгарских отношений в конце XVII - начале XVIII вв. объясняется",
      "options": [
        "необходимостью захвата скота",
        "личными интересами ханов",
        "противоречиями территориального характера",
        "сепаратизмом местных князей",
        "взаимными претензиями в области политических и экономических связей"
      ],
      "correctAnswer": "взаимными претензиями в области политических и экономических связей",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны",
      "questionText": "Какой титул носил главный правитель Джунгарии",
      "options": [
        "хан",
        "султан",
        "царь",
        "эмир",
        "хунтайджи"
      ],
      "correctAnswer": "хунтайджи",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарское ханство",
      "questionText": "В каком веке образовалось Джунгарское ханство",
      "options": [
        "XVII",
        "XV",
        "XVI",
        "XVII",
        "XVIII"
      ],
      "correctAnswer": "XVII",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны",
      "questionText": "Военным успехам ойратов на территории Казахстана в начале XVIII в. способствовали",
      "options": [
        "наличие собственной артиллерии",
        "окончание войны с Цинской империей",
        "наличие стотысячной конницы",
        "гибкая внешняя политика",
        "совокупность вышеперечисленных факторов"
      ],
      "correctAnswer": "совокупность вышеперечисленных факторов",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны. Ордабасы",
      "questionText": "В каком году состоялся курултай казахов - представителей всех трех жузов в Ордабасы",
      "options": [
        "1726",
        "1718",
        "1710",
        "1728",
        "1730"
      ],
      "correctAnswer": "1710",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарское ханство",
      "questionText": "Междоусобная борьба в Джунгарском ханстве в конце 50-х годов XVIII в. была использована",
      "options": [
        "казахскими владетелями и китайским богдыханом",
        "русскими властями в Сибири",
        "феодалами Коканда и Хивы",
        "ойратским народом",
        "родственниками джунгарских хунтайджи"
      ],
      "correctAnswer": "казахскими владетелями и китайским богдыханом",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны",
      "questionText": "В каком году произошло одно из крупных сражений, получившее название «Калмак-кырылган» (место гибели калмаков)",
      "options": [
        "1728",
        "1704",
        "1723",
        "1725",
        "1726"
      ],
      "correctAnswer": "1726",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны. Анракайская битва",
      "questionText": "В 1729 г. казахи всех трех жузов в местечке Анракай одержали победу над джунгарами, однако не могли закрепить ее. В чем была причина этого",
      "options": [
        "султан Абулмамет откочевал к резиденции казахских ханов - Туркестану",
        "Абулхаир спешно отступил к русским границам",
        "предводители казахского ополчения в связи со смертью хана Болата рассорились из-за власти",
        "хана Семеке и Абулхаир покинули поле сражения",
        "казахские ханы не получили поддержки со стороны русского государства"
      ],
      "correctAnswer": "предводители казахского ополчения в связи со смертью хана Болата рассорились из-за власти",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны",
      "questionText": "Основная причина поражения казахов в столкновениях с ойратами в первой четверти XVIII в.",
      "options": [
        "непредприимчивость ханов и султанов",
        "отсутствие артиллерии",
        "внутренние распри",
        "неправильная тактика ведения боя",
        "неумелая организация казахского войска"
      ],
      "correctAnswer": "внутренние распри",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны. Актабан шубырынды",
      "questionText": "Годы Великого бедствия - «Актабан шубырынды»",
      "options": [
        "1725-1727",
        "1723-1725",
        "1723-1724",
        "1723-1726",
        "1725-1726"
      ],
      "correctAnswer": "1723-1725",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Историография",
      "questionText": "Кто является автором книги «Актабан шубырынды»",
      "options": [
        "А.Букейханов",
        "М.Тынышпаев",
        "С.Кубеев",
        "Е.Бекмаханов",
        "А.Байтурсынов"
      ],
      "correctAnswer": "Е.Бекмаханов",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны. Анракайская битва",
      "questionText": "Аныракайская битва в 1729 г. завершилась",
      "options": [
        "победой ойрат ценой тяжелых потерь",
        "договором о мире и сотрудничестве",
        "новым наступлением ойрат",
        "захватом большого количества пленных",
        "поражением ойрат и отступлением их на восток"
      ],
      "correctAnswer": "поражением ойрат и отступлением их на восток",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарское ханство",
      "questionText": "В 1758 г. Джунгарское ханство было уничтожено в результате",
      "options": [
        "походов Цинской империи",
        "захвата власти врагами",
        "наступления казахских войск",
        "вмешательства во внутренние дела государства Российской империи",
        "сговора соседних государств"
      ],
      "correctAnswer": "походов Цинской империи",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарские войны",
      "questionText": "В освободительной борьбе казахского народа с джунгарскими завоевателями большая роль принадлежит:",
      "options": [
        "царской администрации",
        "политике ханов",
        "казахским батырам",
        "китайскому императору",
        "соседним государствам"
      ],
      "correctAnswer": "казахским батырам",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Джунгарское ханство",
      "questionText": "Хронологические рамки существования Джунгарского Ханства",
      "options": [
        "1630-1758",
        "1635-1758",
        "1635-1750",
        "1630-1750",
        "конец XVII в. - середина XVIII в."
      ],
      "correctAnswer": "1635-1758",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Присоединение Казахстана к России",
      "questionText": "В первой четверти XVIII в. Россия была заинтересована в русско-казахском сближении, потому, что (вычеркни лишнее):",
      "options": [
        "она нуждалась в выгодных рынках сбыта и источниках сырья",
        "нужны были удобные пути в прикаспийские страны и в Индию",
        "нужно было укрепить безопасность юго-восточных рубежей России",
        "это являлось предпосылкой для дальнейшей экспансии на Восток",
        "обострилась борьба сферы влияния на Востоке"
      ],
      "correctAnswer": "обострилась борьба сферы влияния на Востоке",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Присоединение Казахстана к России",
      "questionText": "Какие цели преследовал Петр I в установлении тесных контактов с Казахстаном",
      "options": [
        "намерение расширить пределы своего государства",
        "стремление обезопасить восточные границы России",
        "использовать казахов в борьбе с потомками Сибирского хана Кучума",
        "иметь беспрепятственный выход на рынки Средней Азии через Казахстан",
        "все вышеизложенное"
      ],
      "correctAnswer": "все вышеизложенное",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Колониальная политика России. Оренбургская экспедиция",
      "questionText": "30-х гг.XVIII в. Оренбургская экспедиция была организована под руководством",
      "options": [
        "А.Тевкелева",
        "И.Бухгольца",
        "И.Кириллова",
        "А.Бековича-Черкасского",
        "К.Миллера"
      ],
      "correctAnswer": "И.Кириллова",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Колониальная политика России. Основание городов",
      "questionText": "В каком году был основан г.Оренбург",
      "options": [
        "1735",
        "1714",
        "1718",
        "1720",
        "1716"
      ],
      "correctAnswer": "1735",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Колониальная политика России. Экспедиции",
      "questionText": "Результатом экспедиции во главе с А.Бековичем-Черкасским является",
      "options": [
        "что была заложена Ямышевская крепость",
        "впервые был картографически изображен восточный берег Каспийского моря",
        "был построен город в устье р.Ори",
        "были изучены быт и культура казахского народа",
        "было подписано соглашение об организации торговли в приграничных городах"
      ],
      "correctAnswer": "впервые был картографически изображен восточный берег Каспийского моря",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Колониальная политика России. Экспедиции",
      "questionText": "В начале XVIII в. царская администрация организовала ряд экспедиций в казахскую степь с целью",
      "options": [
        "изучения природных богатств края",
        "включения Казахстана в экономику России",
        "организации приграничной торговли",
        "установления тесных контактов с местным населением",
        "нет правильного ответа"
      ],
      "correctAnswer": "включения Казахстана в экономику России",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Присоединение Казахстана к России",
      "questionText": "С письмом к императрице Анне Иоановне и просьбой о подданстве обратился:",
      "options": [
        "хан Тевеккель",
        "хан Абылай",
        "хан Абулхаир",
        "хан Каип",
        "хан Абулмамбет"
      ],
      "correctAnswer": "хан Абулхаир",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Присоединение Казахстана к России. Источники",
      "questionText": "Принятие подданства казахами Младшего и части Среднего жузов в 1731-1732 г подробно описал",
      "options": [
        "А.Тевкелев",
        "О.Игельстром",
        "И.Кириллов",
        "В.Татищев",
        "И.Бухгольц"
      ],
      "correctAnswer": "А.Тевкелев",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Присоединение Казахстана к России. Правовой статус",
      "questionText": "Каким был правовой статус Казахстана по отношению к России в момент принятия присяги",
      "options": [
        "потеря внешнеполитического суверенитета",
        "полуколония",
        "колония",
        "вассальная зависимость",
        "нет правильного ответа"
      ],
      "correctAnswer": "вассальная зависимость",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Присоединение Казахстана к России",
      "questionText": "Когда императрица Анна Иоановна подписала жалованную грамоту хану Абулхаиру о принятии в российское подданство Младшего жуза",
      "options": [
        "19 февраля 1751",
        "19 февраля 1789",
        "19 февраля 1784",
        "19 февраля 1731",
        "19 февраля 1780"
      ],
      "correctAnswer": "19 февраля 1731",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Социально-экономические отношения",
      "questionText": "Перешедших к оседлому образу жизни шаруа называли",
      "options": [
        "киргиз",
        "батрак",
        "бедняк",
        "жатак",
        "байгуши"
      ],
      "correctAnswer": "жатак",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Колониальная политика России. Уставы",
      "questionText": "В каком году был принят Устав «Об Оренбургских киргизах»",
      "options": [
        "1824",
        "1818",
        "1834",
        "1822",
        "1816"
      ],
      "correctAnswer": "1824",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Присоединение Казахстана к России",
      "questionText": "Какой русский царь называл Казахстан как «ключ и врата Азии»",
      "options": [
        "Грозный",
        "Александр I",
        "Екатерина I",
        "Годунов",
        "Петр I"
      ],
      "correctAnswer": "Петр I",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Присоединение Казахстана к России",
      "questionText": "Кто принимал присягу у казахов на верность России",
      "options": [
        "Чебуков Т.",
        "Степанов В.",
        "Татищев В.",
        "Тевкелев А.",
        "Годунов Б."
      ],
      "correctAnswer": "Тевкелев А.",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Социально-политическое устройство. Жузы",
      "questionText": "Жуз - это",
      "options": [
        "денежная единица",
        "этнополитическое объединение",
        "государство",
        "мера длины",
        "мера веса"
      ],
      "correctAnswer": "этнополитическое объединение",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы колониального управления",
      "questionText": "В чем суть реформы Игельстрома",
      "options": [
        "выборы ханов",
        "отмена суда биев",
        "ликвидация ханской власти",
        "выборы старшин",
        "разделение ханства на округа"
      ],
      "correctAnswer": "ликвидация ханской власти",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Социальная структура",
      "questionText": "К представителям \"белой кости\" относились",
      "options": [
        "бии",
        "батыры",
        "шаруа",
        "торе",
        "баи"
      ],
      "correctAnswer": "торе",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Колониальная политика России",
      "questionText": "В чем проявилась колониальная политика России в Младшем жузе в 1750-1770 гг.",
      "options": [
        "строительство укрепленных линий",
        "установление вдоль рек запретной десятиверстной полосы",
        "запрет перегонять скот в низовья р.Яик",
        "злоупотребления казачьей верхушки",
        "все вышеперечисленное"
      ],
      "correctAnswer": "все вышеперечисленное",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Хан Абылай",
      "questionText": "В какие годы правил Абылай-хан",
      "options": [
        "1748-1786",
        "1718-1748",
        "1734-1771",
        "1771-1781",
        "1770-1780"
      ],
      "correctAnswer": "1771-1781",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Хан Абылай",
      "questionText": "Какому государству в 1756 году присягнул на подданство султан Абылай",
      "options": [
        "Россия",
        "Коканд",
        "Хива",
        "Китай",
        "Бухара"
      ],
      "correctAnswer": "Китай",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Хан Абылай",
      "questionText": "Кто был сподвижником, соратником и советником хана Абылая",
      "options": [
        "Умбетей-жырау",
        "Толе би",
        "Казыбек би",
        "Бухар жырау",
        "Сапыра жырау"
      ],
      "correctAnswer": "Бухар жырау",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Обычное право. Барымта",
      "questionText": "В документе 1803 г. из журнала, составленного поручиком Гавердовским, Ивановым и Богдановичем барымта определяется как",
      "options": [
        "смертельное убийство",
        "большое и невыплатимое воровство",
        "передача имущества от одного рода другому роду",
        "насильственный угон скота",
        "возврат долга"
      ],
      "correctAnswer": "насильственный угон скота",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Налоговая система",
      "questionText": "С земледельческих районов регулярно собирали налог",
      "options": [
        "сыбага",
        "ушур",
        "зякет",
        "айып",
        "согым"
      ],
      "correctAnswer": "ушур",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Хозяйство казахов",
      "questionText": "Переход казахов к сенокошению в начале XIX века",
      "options": [
        "не способствовал развитию земледелию",
        "способствовал развитию земледелию",
        "придал неустойчивость скотоводческому хозяйству",
        "нарушил маршруты кочевых путей основных казахских родов",
        "усилил сопротивляемость скотоводческого хозяйства неблагоприятным природным условиям"
      ],
      "correctAnswer": "усилил сопротивляемость скотоводческого хозяйства неблагоприятным природным условиям",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Международные договоры",
      "questionText": "Между какими государствами был заключён в 1881г. Петербургский договор",
      "options": [
        "между Казахстаном и Китаем",
        "между Россией и Китаем",
        "между Казахстаном и Россией",
        "между Казахстаном, Россией и Китаем",
        "между Россией и Джунгарией"
      ],
      "correctAnswer": "между Россией и Китаем",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Переселенческая политика",
      "questionText": "Какое обстоятельство вынудило уйгур и дунган переселиться в Семиречье",
      "options": [
        "распад Монгольской империи",
        "притеснение со стороны Цинской империи",
        "притеснения джунгар",
        "специальное приглашение царского правительства",
        "притеснения кыргыз"
      ],
      "correctAnswer": "притеснение со стороны Цинской империи",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Столыпинская аграрная реформа",
      "questionText": "Сколько миллионов десятин земли было отобрано у казахского народа в результате проведения столыпинской аграрной реформы и переселения",
      "options": [
        "5 млн.десятин",
        "10 млн.десятин",
        "14 млн.десятин",
        "17 млн.десятин",
        "20 млн.десятин"
      ],
      "correctAnswer": "17 млн.десятин",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Социальная структура. Тарханы",
      "questionText": "Тарханы - категория лиц",
      "options": [
        "наделённая за разные услуги верховной власти привилегиями",
        "бедные, безземельные люди",
        "духовные лица",
        "учители музыкальных школ",
        "нет правильного ответа"
      ],
      "correctAnswer": "наделённая за разные услуги верховной власти привилегиями",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Социальная структура. Тарханы",
      "questionText": "Когда и кто присвоил звание тархана Жанибек-батыру",
      "options": [
        "1742 г. Китай",
        "1743 г. Россия",
        "1743 г. Джунгария",
        "1745 г. Башкирия",
        "1746 г. Монголия"
      ],
      "correctAnswer": "1743 г. Россия",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Экономика. Торговля",
      "questionText": "Наиболее крупные ярмарки в казахской степи во второй половине XIX века",
      "options": [
        "Куяндинская",
        "Чарская",
        "Темир-Ойылская",
        "Константиновская",
        "все вышеперечисленные"
      ],
      "correctAnswer": "все вышеперечисленные",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Основание городов",
      "questionText": "В каком году был заложен город Верный",
      "options": [
        "1848",
        "1845",
        "1850",
        "1854",
        "1860"
      ],
      "correctAnswer": "1854",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы колониального управления",
      "questionText": "Какой документ обусловил отмену ханской власти в Младшем жузе",
      "options": [
        "Устав об Оренбургских киргизах",
        "Устав о Сибирских киргизах",
        "Временное положение 1867г.",
        "Указ императрицы Анны Ивановны",
        "Юридический акт о принятии подданства"
      ],
      "correctAnswer": "Устав об Оренбургских киргизах",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы колониального управления",
      "questionText": "Сибирский губернатор, возглавлявший работу над законодательством для Восточного Казахстана в 20- гг. XIX в.",
      "options": [
        "М. М. Сперанский",
        "Н. П. Игнатов",
        "Николай I",
        "П. Л. Кисилёв",
        "П. Д. Горчаков"
      ],
      "correctAnswer": "М. М. Сперанский",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Присоединение Казахстана к России",
      "questionText": "Какая часть Казахстана в начале XIX века еще не вошла в состав России",
      "options": [
        "Восточный Казахстан",
        "Западный Казахстан",
        "Мангистау",
        "Северный Казахстан",
        "Семиречье"
      ],
      "correctAnswer": "Семиречье",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы колониального управления. Устав 1822 г.",
      "questionText": "«Устав о сибирских киргизах» был принят в",
      "options": [
        "1822 г.",
        "1824 г.",
        "1867 г.",
        "1868 г.",
        "1891 г."
      ],
      "correctAnswer": "1822 г.",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы колониального управления. Устав 1822 г.",
      "questionText": "Какое административное название было дано территории Среднего жуза по реформе 1822",
      "options": [
        "Область сибирских киргизов",
        "Оренбургское ведомство",
        "Алатавский округ",
        "Сибирское ведомство",
        "Западно-Сибирское генерал-губернаторство"
      ],
      "correctAnswer": "Область сибирских киргизов",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Крестьянская война под предводительством Е. Пугачева",
      "questionText": "Крестьянская война под руководством Е.Пугачева началась в районе",
      "options": [
        "Илецкого городка",
        "Яицкого городка",
        "Оренбурга",
        "Уфы",
        "Астрахани"
      ],
      "correctAnswer": "Яицкого городка",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение. Сырым Датулы",
      "questionText": "При каком хане началось восстание в Младшем жузе под руководством С.Датулы",
      "options": [
        "Ералы",
        "Нуралы",
        "Абулмамбет",
        "Абулхаир",
        "Семеке"
      ],
      "correctAnswer": "Нуралы",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Букеевское ханство",
      "questionText": "Назовите территорию Букеевского ханства",
      "options": [
        "бассейн р.Или",
        "между Волгой и Уралом",
        "на правом берегу р.Иртыш",
        "между Сырдарьей и Амударьей",
        "бассейн р.Тобол"
      ],
      "correctAnswer": "между Волгой и Уралом",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Букеевское ханство",
      "questionText": "В каком году было создано Букеевское ханство",
      "options": [
        "1800",
        "1801",
        "1802",
        "1803",
        "1804"
      ],
      "correctAnswer": "1801",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение",
      "questionText": "Каковы были основные причины восстания казахов под руководством Д.Нурмухамедова",
      "options": [
        "гнет со стороны царской администрации, обезземеливание казахского населения",
        "гнет со стороны хивинцев и со стороны царского самодержавия",
        "новый налоговый гнет и продолжение военной колонизации",
        "стремление Д. Нурмухамедова к возврату прежних родовых отношений и установлению ханской власти в крае",
        "двойной гнет со стороны Хивы и России, а также привлечение к принудительным работам, непосильный дорожный налог и переселенческая политика царизма."
      ],
      "correctAnswer": "двойной гнет со стороны Хивы и России, а также привлечение к принудительным работам, непосильный дорожный налог и переселенческая политика царизма.",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение. Сырым Датулы",
      "questionText": "В каком году произошло восстание под руководством Сырыма Датулы",
      "options": [
        "1783-1797",
        "1837-1847",
        "1836-1838",
        "1859-1970",
        "1854-1856"
      ],
      "correctAnswer": "1783-1797",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение",
      "questionText": "Выделите общие черты освободительных движений конца XVIII- XIX вв.",
      "options": [
        "все восстания заканчивались поражением повстанцев",
        "все восстания имели антиколониальный характер",
        "движущей силой в восстаниях преимущественно было крестьянство",
        "все восстания были направлены на уничтожение феодальных пережитков",
        "всё вышеперечисленное правильно"
      ],
      "correctAnswer": "всё вышеперечисленное правильно",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение. Кенесары Касымов",
      "questionText": "Историческое значение восстания под руководством К. Касымова заключается в следующем (исключить лишнее)",
      "options": [
        "самое крупное восстание против колониального гнета Российской империи",
        "восстание было составной частью освободительной борьбы народов России против царизма",
        "единственное восстание в Казахстане, одержавшее победу над врагом",
        "показало зависимость внутренних противоречий казахского общества от политики царизма",
        "носило прогрессивный характер"
      ],
      "correctAnswer": "единственное восстание в Казахстане, одержавшее победу над врагом",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение",
      "questionText": "Причины поражения восстания Д. Нурмухамедова",
      "options": [
        "плохое вооружение",
        "отсталая тактика восстания",
        "локальность выступления",
        "опора на старые средневековые порядки",
        "всё вышеперечисленное"
      ],
      "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение. Букеевская Орда",
      "questionText": "Восстание 1836- 1838 гг. в Букеевской Орде под предводительством",
      "options": [
        "Срыма Датова",
        "Кенесары Касымова",
        "Д. Нурмухамедова",
        "Исатая Тайманова",
        "хана Нуралы"
      ],
      "correctAnswer": "Исатая Тайманова",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение. Кенесары Касымов",
      "questionText": "Главная цель национально- освободительного восстания 1837- 1847 гг.",
      "options": [
        "ущемление прав части казахской знати",
        "сохранение полной самостоятельности не вошедших в состав России земель",
        "захват земель России для расширения кочевий",
        "изменение структуры управления степным краем",
        "установление личной власти Кенесары"
      ],
      "correctAnswer": "сохранение полной самостоятельности не вошедших в состав России земель",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение",
      "questionText": "В каком восстании второй половины XIX века принимали участие наемные рабочие",
      "options": [
        "восстание под руководством Е. Котибарова",
        "восстание присырдарьинских казахов",
        "восстание на Мангыстау",
        "восстание во Внутренней Орде",
        "народные выступления в Уральской и Тургайской областях"
      ],
      "correctAnswer": "восстание на Мангыстау",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение. Исатай Тайманов",
      "questionText": "Против какого хана боролись Исатай Тайманов и Махамбет Утемисов",
      "options": [
        "Аблай хан",
        "Нуралы",
        "Самеке",
        "Джангир",
        "Ералы"
      ],
      "correctAnswer": "Джангир",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Историография. Восстание Кенесары",
      "questionText": "Первый учёный- историк, написавший о том, что восстание под руководством Кенесары Касымова по характеру является национально-освободительным",
      "options": [
        "А. Рязанов",
        "Е. Бекмаханов",
        "А. Якунин",
        "А. Турсунбаев",
        "И. Златкин"
      ],
      "correctAnswer": "Е. Бекмаханов",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение. Кенесары Касымов",
      "questionText": "В каком году Кенесары был поднят на белой кошме и избран ханом",
      "options": [
        "1840 г.",
        "1841 г.",
        "1842 г.",
        "1845 г.",
        "1846 г."
      ],
      "correctAnswer": "1841 г.",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение. Исатай Тайманов",
      "questionText": "Из какого рода был Исатай Тайманов и Махамбет Утемисов",
      "options": [
        "аргын",
        "берш",
        "найман",
        "шекты",
        "кыпчак"
      ],
      "correctAnswer": "берш",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение",
      "questionText": "В чем причина участившихся восстаний в Казахстане в 30-50-е годы XIX века",
      "options": [
        "в усилении колониальной политики царизма",
        "в антироссийской пропаганде Хивы и Коканда среди казахов",
        "в успешной агитации отдельных биев и батыров",
        "в мусульманском факторе",
        "в эти годы восстания случались редко"
      ],
      "correctAnswer": "в усилении колониальной политики царизма",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение. Мангыстау",
      "questionText": "Одной из основных причин волнений на Мангышлаке в 1870 г. явилась",
      "options": [
        "земельная политика царизма",
        "«Временные положения...» 1867-1868 гг.",
        "повышение налогов на домашних животных",
        "налоговая политика",
        "все перечисленные"
      ],
      "correctAnswer": "все перечисленные",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Национально-освободительное движение",
      "questionText": "В каких областях Казахстана произошли восстания против колониальной сущности реформ 1867-1868",
      "options": [
        "в Сырдарьинской и Семипалатинской областях",
        "в Семиречье",
        "в Акмолинской и Семипалатинской областях",
        "в Сырдарьинской и Акмолинской областях",
        "в Уральской и Тургайской областях"
      ],
      "correctAnswer": "в Уральской и Тургайской областях",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Казахская литература. Жырау",
      "questionText": "Какой казахский поэт-жырау воспевал в XVIII веке Абылай-хана",
      "options": [
        "Актамберды",
        "Котеш",
        "Бухар",
        "Умбетей",
        "Есет"
      ],
      "correctAnswer": "Бухар",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Казахская литература. Фольклор",
      "questionText": "Какую песню СЛОЖИЛ народ о «годах великого бедствия»",
      "options": [
        "Бозторгай",
        "Караторгай",
        "Елим-ай",
        "Аксак-киык",
        "Акжайык"
      ],
      "correctAnswer": "Елим-ай",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Просветители",
      "questionText": "Историк, этнограф- просветитель, предлагавший ввести систему административного правления в Казахстане. Автор «Записок о судебной реформе»",
      "options": [
        "А. Кунанбаев",
        "Ч. Валиханов",
        "И. Алтынсарин",
        "А. Байтурсынов",
        "М. Копеев"
      ],
      "correctAnswer": "Ч. Валиханов",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Просветители. Ыбырай Алтынсарин",
      "questionText": "Ыбырай Алтынсарин является автором следующих работ",
      "options": [
        "«Киргизская хрестоматия»",
        "«Польза от обучения»",
        "«Основное руководство по обучению киргиз русскому языку»",
        "«В чём богатство?»",
        "всё вышеперечисленное"
      ],
      "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Казахская литература. Абай Кунанбаев",
      "questionText": "Какое направление в литературе основал великий акын, философ, просветитель А. Кунанбаев",
      "options": [
        "романтическое направление",
        "реалистическое направление",
        "сюрреализм",
        "фантастика",
        "нет правильного ответа"
      ],
      "correctAnswer": "реалистическое направление",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Культурные связи. Политические ссыльные",
      "questionText": "Центр изучения казахского края в Семипалатинске был обязан своим возникновением политическим ссыльным",
      "options": [
        "Ф. Достоевскому",
        "А. Пашковскому",
        "А. Плещееву",
        "Е. Михаэлису",
        "Т. Шевченко"
      ],
      "correctAnswer": "Ф. Достоевскому",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Образование. Школы",
      "questionText": "В каком году и где начала действовать первая казахская светская школа",
      "options": [
        "1845 г. в Кустанайской области",
        "1846 г. в Тургайской области",
        "1848 г. в Букеевской орде",
        "1849 г. в Сырдарьинской области",
        "1883 г. в Семипалатинской области"
      ],
      "correctAnswer": "1848 г. в Букеевской орде",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Русские исследователи",
      "questionText": "Русский учёный- этнограф и путешественник, исследователь Центральной Азии и Сибири, внесший огромный вклад в историко- краеведческую и этнографическую науку",
      "options": [
        "Н. А. Северцев",
        "Г. Н Потанин",
        "П. С. Паллас",
        "В. И. Даль",
        "Георги"
      ],
      "correctAnswer": "Г. Н Потанин",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Казахская музыка. Курмангазы",
      "questionText": "Какое музыкальное произведение Курмангазы было посвящено восстанию И. Тайманова и М. Утемисова",
      "options": [
        "Кишкентай",
        "«Набор»",
        "«Зауреш»",
        "«Лаушкен»",
        "«Сары-Арка»"
      ],
      "correctAnswer": "«Сары-Арка»",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Просветители",
      "questionText": "Какой казахский учёный- просветитель в вопросе о реформах занимал последовательную решительную позицию? Он написал: «От удачных и неудачных реформ зависит вся будущая сущность народа»",
      "options": [
        "М. Утемисов",
        "Ш. Валиханов",
        "Б. Майлин",
        "И. Алтынсарин",
        "Ж. Аймаутов"
      ],
      "correctAnswer": "Ш. Валиханов",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Культурные связи",
      "questionText": "С каким русским писателем- этнографом был знаком М. Утемисов",
      "options": [
        "В. Даль",
        "Н. Ушаков",
        "Л. Перовский",
        "М. Ковалевский",
        "Г. Потанин"
      ],
      "correctAnswer": "В. Даль",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Традиционные ремесла",
      "questionText": "Мастеров по изготовлению кибиточных решеток и остовов юрты у казахов называли",
      "options": [
        "саудагеры",
        "зергеры",
        "керегеши",
        "егинши",
        "мерген"
      ],
      "correctAnswer": "керегеши",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Образование. Учебники",
      "questionText": "Кто автор первых учебников на казахском языке",
      "options": [
        "И.Алтынсарин",
        "Ж.Аймаутов",
        "М.Жумабаев",
        "А. Байтурсынов",
        "А.Кунанбаев"
      ],
      "correctAnswer": "И.Алтынсарин",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Просветители. Абай",
      "questionText": "В каком учебном заведении учился Абай",
      "options": [
        "начальная школа",
        "средняя школа",
        "училище",
        "семинария",
        "медресе"
      ],
      "correctAnswer": "медресе",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Образовательная политика",
      "questionText": "Какую главную цель преследовало открытие в первой половине XIX века в Казахстане русско-казахских школ",
      "options": [
        "подготовка военных кадров из среды коренного населения",
        "подготовка научных кадров",
        "подготовка дипломатов из среды коренного населения",
        "подготовка кадров для колониальной администрации из среды коренного населения",
        "в эти школы представители коренного народа не принимались"
      ],
      "correctAnswer": "подготовка кадров для колониальной администрации из среды коренного населения",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Историография. Русские исследователи",
      "questionText": "Кто из русских историков написал обстоятельный труд по истории казахов в первой половине XIX века",
      "options": [
        "Бартольд",
        "Мейер",
        "Левшин",
        "Завалишин",
        "Вельяминов-Зернов"
      ],
      "correctAnswer": "Левшин",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Культурные связи. Живопись",
      "questionText": "В творчестве какого русского художника второй половины XIX века тема Казахстана заняла главное место",
      "options": [
        "Б.Смирнова",
        "О.Федченко",
        "П.Комарова",
        "Н.Хлудова",
        "В.Верещагина"
      ],
      "correctAnswer": "В.Верещагина",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Культурные связи. А.С. Пушкин",
      "questionText": "С какой целью приезжал А.С.Пушкин в Казахстан в первой половине XIX века",
      "options": [
        "с целью сбора сведений о восстании Е.Пугачева",
        "с целью изучения казахских эпических поэм",
        "в ссылку",
        "с целью проведения административных реформ",
        "по военному делу"
      ],
      "correctAnswer": "с целью сбора сведений о восстании Е.Пугачева",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Историография. Экспедиции",
      "questionText": "Кто являлся руководителем экспедиции по изучению Казахстана, статистом и участником освободительного движения",
      "options": [
        "М.Зенков",
        "Ф.Щербина",
        "А.Леонтьев",
        "А.Блок",
        "С.Гросс"
      ],
      "correctAnswer": "Ф.Щербина",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Просветители. Шокан Валиханов",
      "questionText": "Годы жизни Шокана Валиханова",
      "options": [
        "1821-1850",
        "1830-1860",
        "1835-1865",
        "1840-1870",
        "1850-1880"
      ],
      "correctAnswer": "1835-1865",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг.",
      "questionText": "Особенности реформы 1867-1868 гг. об управлении Тургайской, Уральской, Акмолинской, Семипалатинской областями",
      "options": [
        "отсутствие представителей коренного населения на высших и средних звеньях управления",
        "огромная централизация власти в руках генерал- губернатора",
        "военно- бюрократический характер",
        "широко разветвлённая система судов",
        "всё вышеперечисленное"
      ],
      "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг.",
      "questionText": "Временное положение 1867 года касалось",
      "options": [
        "Семиреченскую, Сырдарьинскую области",
        "Уральскую, Тургайскую",
        "Акмолинскую и Семипалатинскую",
        "Семиреченскую, Тургайскую, Уральскую",
        "нет правильного ответа"
      ],
      "correctAnswer": "Семиреченскую, Сырдарьинскую области",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг.",
      "questionText": "В состав какого генерал-губернаторства вошли Уральская и Тургайская области по реформам 1867-1868 гг.",
      "options": [
        "Западно-Сибирское",
        "Туркестанское",
        "Оренбургское",
        "Степное",
        "Астраханское"
      ],
      "correctAnswer": "Оренбургское",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг.",
      "questionText": "Когда царь Александр II подписал проект Положения об управлении Семиреченской и Сырдарьинской областями",
      "options": [
        "11 июня 1867",
        "15 июля 1867",
        "14 августа 1888",
        "15 августа 1886",
        "18 сентября 1867"
      ],
      "correctAnswer": "11 июня 1867",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг.",
      "questionText": "На сколько генерал-губернаторств делилась Казахская степь по реформам 1867-1868 гг.",
      "options": [
        "2",
        "3",
        "4",
        "5",
        "1"
      ],
      "correctAnswer": "3",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг. Колониальный режим",
      "questionText": "Выделите особенности колониального режима в Казахстане в результате реформ 1867-1868 гг.",
      "options": [
        "все высшие и даже средние звенья управления занимали чиновники русской и ряда других национальностей, за исключением коренной",
        "огромная централизация власти в руках генерал- губернаторов, военных губернаторов и чиновников",
        "режим носил военно- бюрократический характер",
        "этот специальный режим должен был обеспечивать эффективную колонизацию степи и в ещё большей мере выколачивать из неё минерально-сырьевые ресурсы",
        "всё вышеперечисленное"
      ],
      "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг.",
      "questionText": "По реформам 1867-1868 гг. на всей территории Казахстана был установлен единообразный режим, который носил",
      "options": [
        "вассальный характер",
        "бюрократический характер",
        "территориальный характер",
        "независимый характер",
        "военно-бюрократический характер"
      ],
      "correctAnswer": "военно-бюрократический характер",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг.",
      "questionText": "Основные направления реформ 1867-1868 гг.",
      "options": [
        "превращение протекторатно-вассалитетных отношений в колониальные",
        "создание более эффективного административного аппарата",
        "объявление земель Казахстана государственной собственностью России",
        "усиление налогового пресса на население Казахстана",
        "всё вышеперечисленное"
      ],
      "correctAnswer": "всё вышеперечисленное",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг. Административное деление",
      "questionText": "Структура административного деления Казахстана по реформе 1867-1868 гг.",
      "options": [
        "генерал-губернаторство - области - уезды - волости",
        "генерал-губернаторство - области - уезды - волости - аулы",
        "генерал-губернаторство - области - уезды - районы - аулы",
        "губернаторство - области - уезды - волости - аулы",
        "губернаторство - области - уезды - районы - аулы"
      ],
      "correctAnswer": "генерал-губернаторство - области - уезды - волости - аулы",
      "explanation": ""
    },
    {
      "subject": "История Казахстана",
      "topic": "Реформы 1867-1868 гг. Социальная опора",
      "questionText": "По реформам 1867-1868 гг. произошёл переход",
      "options": [
        "от опоры на султанов, крупных баев на более многочисленную социальную группу: биев и баев",
        "от опоры на биев и баев к ориентации на более развитую привилегированную социальную группу: султанов и крупных биев",
        "от опоры на султанов к ориентации на крупных биев",
        "от опоры на крупных биев к ориентации на батыров и аксакалов",
        "от опоры на батыров к опоре на баев"
      ],
      "correctAnswer": "от опоры на султанов, крупных баев на более многочисленную социальную группу: биев и баев",
      "explanation": ""
    }
  ]